\chapter{Wstęp}

Tworzenie systemów eksperckich odgrywa coraz to większą rolę we współczesnym świecie. Praktycznie w każdym aspekcie życia możemy szukać specjalistycznego oprogramowania, które wspierają naszą pracę czy też codzienne czynności. Nie inaczej jest w medycynie gdzie technologia od zawsze odgrywała znaczącą rolę. Nowatorskie rozwiązania technologiczne zawsze szły w parze z postępem w tej dziedzinie nauki, pozwalając wykonywanie na coraz bardziej skomplikowanych zabiegów oraz umożliwiając wystawienie o wiele szybszej diagnozy. 

Medycyna ze względu na wymagania, jakie stawia przed twórcami oprogramowania jak i producentami sprzętu jest jedną z najtrudniejszych dziedzin nauki. Naczelną zasadą Hipokratesa jest "Przede wszystkim nie szkodzić", dlatego przyczyniając się do rozwoju informatyki w medycynie musimy o tym pamiętać, tak samo jak pracownicy służby zdrowia. Mając na uwadze zdrowie oraz życie ludzkie, musimy obchodzić się niezwykle ostrożnie, dostarczając gotowe rozwiązania. Systemy akceptowalne w innych dziedzinach nie zawsze będą spełniać wymagania jakie stawia przed nimi medycyna. W sytuacji, gdy waży się na szali życie ludzkie, mamy do czynienia najcenniejszą wartością, którą jest ludzkie życie. 

Od kilkunastu lat komputery ze względu na swoje możliwości obliczeniowe, znalazły zastosowanie także w rozwiązania problemów z dziedziny klasyfikacji. Zwiększenie mocy obliczeniowej pozwoliło na rozpoczęcie prac nad sztuczną inteligencją. Do tego celu zaczęto wykorzystywać specjalnie stworzone narzędzia zwane klasyfikatorami. Mając odpowiednio dostosowany klasyfikator, jesteśmy w stanie znacznie wspomóc pracę lekarza, lecz nie mamy takiej możliwości, aby pominąć lub nawet chociażby umniejszyć rolę, jaką odgrywa lekarz we współczesnej medycynie. Komputery zaś mają tą przewagę nad ludzkim umysłem, że w skończonym czasie są w stanie sprawdzić o kilka rzędów większe ilości danych. Taki system w tym momencie nie może zastąpić przy stawianiu diagnozy pracy lekarza, lecz jest w stanie bardzo ułatwić jego pracę.

\newpage


\section{Cel i zakres pracy}
Celem pracy jest stworzenie systemu, który zmaksymalizuje skuteczność klasyfikacji anemii u dzieci.
Wieloetapowość analizy zostanie zrealizowana poprzez klasyfikację na każdym z węzłów terminalnych w drzewie (Rysunek \ref{fig:typy_anemii}), w celu określenia, jakie algorytmy radzą sobie najlepiej w poszczególnych etapach klasyfikacji. Do tego celu użyję różnych algorytmów:

\begin{enumerate}
\item sieci neuronowej\cite{BOOK8:1};
\item k-najbliższych sąsiadów\cite{BOOK5:4};
\item najbliższej średniej\cite{BOOK7:1}.
\end{enumerate}

Każdy z tych algorytmów był użyty do sprawdzenia sprawności algorytmu w każdym węźle. Liczba parametrów wejściowych użytych do trenowania/testowania algorytmów także się zmieniała. Testując każdy z klasyfikatorów, w każdym węźle z różną ilością cech wejściowych, dążyłem do zmaksymalizowania efektywności działania systemu jako całości. Końcowym wynikiem jest system, w którym do każdego terminalnego węzła będzie przypisany najlepszy klasyfikator, przyjmujący na starcie najlepsze cechy. W ten sposób najlepszy algorytm niezależnie od sposobu działania w danym węźle dokonuje klasyfikacji.

\section{Realizacja}
Cały system jest napisany przy użyciu narzędzi open source, upraszczając posiadających darmową licencję. Trzonem systemu jest język Python 3.5,\cite{BOOK1:1}, \cite{BOOK2:1} należący do języków interpretowanych i oferujący możliwość pisania kodu, zarówno obiektowo, jak i funkcyjnie. Udostępnia jednocześnie całą gamę bibliotek potrzebnych do stworzenia kompletnego oprogramowania. Najważniejszymi pakietami wykorzystanymi w pracy są:

\begin{enumerate}
\item scipy\cite{url15};
\item numpy\cite{url14};
\item matplotlib\cite{url12};
\item scikit-learn\cite{url10};
\item pytest\cite{url11}.
\end{enumerate}

Biblioteki \textit{scipy} oraz \textit{scikit-learn} \cite{BOOK4:1}udostępniają niezbędny zestaw narzędzi potrzebnych do klasyfikacji, posiadają implementacje różnych klasyfikatorów włączając sieć neuronową, k-najbliższych sąsiadów oraz algorytm najbliższej średniej. Biblioteka numpy udostępnia narzędzia do przeprowadzania wysoce-wydajnych obliczeń.

Z uwagi na powtarzalność czynności wykonywanych w każdym węźle, realizacja poszczególnych zadań musiała odbywać się jak najbardziej automatycznie. Pierwszym istotnym elementem było stworzenie odpowiedniej struktury danych reprezentujących drzewo, która zaś musi zawierać odpowiednie obiekty reprezentujące liście oraz węzły powiązane ze sobą.

Mając na uwadze, że w każdym węźle będziemy dokonywać klasyfikacji każdym z 3 algorytmów, to tylko w tym przypadku liczba testów potrzebnych do wykonania wynosi 30. Dodatkową komplikacją jest dobór odpowiedniej liczby cech oraz wyboru odpowiednich cech do nauki algorytmu, co powoduje konieczność wykonania jeszcze kilkudziesięciu testów, aby zmaksymalizować efektywność systemu jako całości. Odpowiednia implementacja drzewa, udostępniająca podstawowe funkcjonalności tj. iteracja po węzłach drzewa czy pobieranie danych tylko dla danego podzbioru, jest niezbędna, gdyż minimalizuje ryzyko popełnienia błędu.

Ważnym aspektem pracy jest sposób prezentacji wyników. Z uwagi na wiele czynników ręczna generacja poszczególnych wykresów byłaby kłopotliwa, dlatego także w tym aspekcie należało zadbać o jak największą automatyzację. Możliwości, jakie oferuje biblioteka \textit{matplotlib} w zupełności wystarczyły do wygenerowania czytelnych rezultatów, w konsekwencji unikając pracy manualnej.

\newpage
